事實上已經唔止一個日本人出來澄清過 佢哋一樣會食三文魚刺身架

日本人唔食三文魚係蔡瀾吹水嘅
事實上已經唔止一個日本人出來澄清過
佢哋一樣會食三文魚刺身

有班冇常識嘅傻仔成日引蔡瀾吹水段野出黎。事實係日本人都唔生食本地捉嘅野生三文魚，但挪威嗰啲佢地都會食，因為挪威三文魚無蟲,姐係香港人成日食嗰啲。

【食到生蟲】日日食三文魚刺身 美壽司迷屙1.7米絛蟲

美國加州一名愛吃壽司的男子，幾乎天天吃三文魚刺身，結果食到感染絛蟲。

巴恩醫生（Dr. Kenny Bahn）在podcast節目《This Won't Hurt A Bit》中透露，該名來自加州中部城市弗雷斯諾（Fresno）的病人，稱便血而到醫院急症室求診。他向醫生表示，其實感染了絛蟲而尋求治療，並向醫生展示一條1.7米（5呎半）長的絛蟲。
該名病人表示，如廁時感覺到有東西「正在鑽出來」，當時以為「內臟脫了出來」。他見到屙了一條絛蟲，將牠捲在廁紙筒上包好，帶到醫院。
巴恩問那名病人有否出國，他說沒有，但承認每天都吃三文魚刺身。
美國疾控中心（CDC）去年曾發表報告，指阿拉斯加的野生三文魚體內被驗出日本絛蟲，顯示不僅亞洲魚類，任何從美國太平洋沿岸捕獲的三文魚，都有可能感染到日本絛蟲。

為了查證蔡瀾所寫的是否屬實，首先我們要知道日本人是否完全不吃三文魚刺身。有去過日本的朋友應該都曾經見過，日本超級市場和中低價迴轉壽司餐廳普遍均有售賣三文魚魚生。而跟據日本一個網站訪問239位日本網友後得出的結果，三文魚甚至在日本人最愛魚生排行榜中位居第一位。可見，日本人對這種不腥不臭，入口軟滑，而且充滿油香的魚類的喜愛程度可見一班。至於部分較傳統的高級壽司餐廳拒絕供應三文魚壽司的原因，絕對不是寄生蟲，而是與日本傳統有莫大關係。

三文魚壽司誕生的故事

上世紀80年代，挪威政府為發展漁業而開始對這個產業提供資助。挪威這個國家坐擁一大片海港，水質清澈但氣候嚴寒，實在是一個三文魚比人類敢適合居住的地方。面對國內僅僅400萬人口，挪威當局決定乘全球化催勢，對外輸出國內出產的三文魚。另一邊廂，1980年代的日本，經濟發展急速，人口超過一億，而最重要的是：日本人習慣進食大量魚類（有統計指出，世上出產每十條魚中有一條就是被日本人吃掉），所以日本絕對是挪威當局開展國外市場的不二之選。

挪威的「日本計劃」為期十年，由1985年起從挪威派出代表到日本推銷三文魚魚生，而日本方面的商界代表則一直「耍手擰頭」。原因是，三文魚對日本人來說並不新奇：這種魚肉呈橙紅色的海鮮在日本叫「鮭魚」，日本人經常都用煮、燒，或炸的方式烹調這種魚類，但一般都不會生食，因為野生鮭魚容易受寄生蟲感染。雖然日本北部原住民愛奴人有將鮭魚埋在雪中冷藏，然後不用解凍直接食用的習慣，但80年代的日本人對生鮭魚的印象仍然停留在冰凍生硬，淡而無味。

雖然挪威代表「拍心口」保證三文魚魚生乾淨衛生而且可口無比，日本商人仍然花了十年時間才開始接受這種「外來生物」，因為他們從來沒有見過眼前這塊橙白相間的魚肉。

太平洋捕捉的鮭魚雖然與大西洋的同科（鮭科 Salmonidae)，但不同屬不同種。太平洋鮭魚是麻哈魚屬（Oncorhynchus)的一種，魚肉呈暗橙紅色，脂肪含量較低，而且肉質較結實；而大西洋三文魚則是鱒屬（Salmo)的一員，因為野生物種瀕危，所以供食用的大多都是飼養的，受寄生蟲感染的非常低。因為脂肪含量較高，魚肉橙白相間，橙色部分較鮮豔，而且肌肉纖維的結構較鬆散，所以肉質比較軟滑，較適合生食。

直到1995年，Nichirei株式會社才決定將挪威三文魚引入日本，以刺身形式於超級市場擺賣。

由此可見，蔡瀾於五六十年代在日本留學期間，鮭魚刺身的確不是一般日本民眾會選擇的食品。但自從挪威人於九十年代引入大西洋三文魚，現代日本人早已愛上這種價錢平宜，但味道香甜鮮美的魚生。

進食三文魚魚生的風險

聽過三文魚壽司誕生的故事後，你可能會覺得進食三文魚對健康毫無害處，但與進食其他圈養及未經高溫烹煮的肉類一樣，三文魚魚生對人體健康仍然有一定風險。

異尖線蟲

異尖線蟲（Anisakis) 是一種常見於海洋生物體內的寄生蟲。除了三文魚，多種魚類及其他海洋生物包括鯖魚、鰤魚、魷魚亦有機會感染異尖線蟲。

由於異尖線蟲無法利用人體完成生命週期，所以即使當人類誤食受感染並且未經煮熟的魚類，一般症狀都不會太嚴重。寄生蟲初進入人體時會嘗試鑽穿大腸壁但失敗，而逐漸死去的幼蟲會引起人體免疫反應，一般症狀只有嚴重腹痛和嘔吐。因此，這種寄生蟲感染容易被忽略。而第一宗人類受感染的案例，則是於六十年代在荷蘭發現，因為當地人有進食醃希靈魚的習慣。

在科學家對這種寄生蟲作出深入研究，發現幼蟲可以在-10ºC以上的環境生存，所以現時作生食用途的魚類，通常都經過極低溫冷藏，於-20ºC的環境下將寄生蟲殺盡。荷蘭在使用這種處理魚類的方法後，異尖線蟲感染的個案數目亦大幅下滑。

二噁英類物質

由工業革命以來，人類一直污染環境，上至空氣，下至海洋，而其中一種對人類有害的就是二噁英類物質。

多氯聯苯（polychlorinated biphenyl或PCB）是其中一種可於圈養三文魚體內找到的污染物。多氯聯苯容易累質在脂肪組織，所以即使這種污染物已在早於20年前被世界多國相繼禁用，富有脂肪的魚類如三文魚，仍有機會在受污染的海域中吸收這種致癌物。

精明的讀者們可能會問：如果多氯聯苯早已污染空氣、水體及土壤，那麼脂肪含量更高的圈養動物影響不是更大嗎？對，加拿大有研究顯示，人類每年從食物中攝取的多氯聯苯大多數是從牛肉、牛奶和其他海鮮而來。所以，雖然飼養三文魚的確含有污染物，但這並不是三文魚養殖業獨有的問題。當然，筆者並不是在此呼籲大家放棄圈養肉類。即使肉類或魚類有受污染，程度還是停留在微量，因為急性多氯聯苯中毒，是一種非常嚴重並且病癥顯明的病症。（見米糠油中毒事件）因此，進食輕微受污染的食品除了對人體短期影響不大，而且還無可避免。

水銀

水銀是另一種備受關注的海洋污染物。由於水銀於人體和魚類體內均有累積的特性，所以基本上所有海中的大型魚隻都含有較高含量的水銀。根據美國食品安全局，劍魚、吞拿魚、龍蝦，甚至魷魚的水銀含量比三文魚更高。所以，雖然有不少人認為飼養三文魚比野生三文魚水銀含量高好幾倍，筆者認為要完全避免水銀毒的話，可能要完全戒食海產。

抗生素

畜牧業使用抗生素的習慣相信大家都非常熟悉。筆者在此就不再重覆三文魚養殖業不比其他業殖業更差更毒的觀點，但事實上，近年挪威漁業的確有重大改進。

根據世界衛生組織，挪威養魚業已於1994年起停止過度使用抗生素作預防用途，而開始使用疫苗。因此，現在只要大家選擇有信譽並且有嚴格監管的產地如挪威或蘇格蘭，進食圈養三文魚並不需過於擔心抗生素殘留問題。

總結

總括而言，1995年引入挪威飼養三文魚前，日本人的確不吃鮭魚刺身。但當二十一世紀的日本人面對這種肥美可口，富含蛋白質和奧三加-3脂肪酸的魚類，一樣愛不釋手。至於進食三文魚的風險，是否戒食這種食品是個人選擇，但請先考慮在這個食午餐肉有獸藥、在家中喝水有鉛毒的世界，為微量風險而戒食是否值得。當然，孕婦、幼島，和免疫力較低的長期病患者因風險較大，所以還是少食為妙。

香港三文魚供應源頭大多數都係大陸

咪老作,事實係香港人食嗰啲大部分挪威嚟

食生野已經係反智

係，娶女優入門，全屋男丁按例要奶乾淨女優個西

食過，好撚難食

蔡生原文係話日本傳統刺身店係冇三文魚刺生呢道菜，因為三文魚可以生食有因於好現代既科技
，用急凍技術殺死左三文魚體內既寄生蟲同細菌。
所以識食地道日本菜既人唔會食三文魚同日本人平時會食三文魚係冇衝突。

挪威呀叻唔切

蔡生出黎講兩句

一早知啦
直情係日本食過三文魚壽司

最易入口既魚生
你話有冇可能唔食

你係咪傻架,源頭大陸?
大陸好多酒店,都係同香港買劏好三文魚

白撚痴 你返大陸搵咁大批貨比我睇

弱智?

其他唔敢講，爭鮮啲三文魚一定無蟲！！

日日咁多人食爭鮮，咁多虫既話杜虫藥一早缺課，應該手持杜虫藥有西屌

試加以說明

以前係唔食
所以日本古老啲既名店 刺身係冇三文魚
因為cheap 同埋唔係傳統日本料理
所以菜瀾唔係錯晒既

你想打「一定有」

究竟邊個先係真心我分唔到

好似有個post講爭鮮 你問我答
入面個做既巴打話三文魚係挪威

有冇蟲我唔知，見過唔戴手套直接用手切又有，戴咗手套嚟loop電話再切又有 係人都知手機mon可以好污糟，咁同唔戴根本無分別。

豬欄條老嘢就算啦

堂堂四大才子竟然比人話廢老
究竟廢老係點定義

蔡灡係四大才子之一？其餘三個係邊個？

香港無寫明產地個d九成九係挪威啦

金庸 倪匡 黃霑

之前幾次食完生既三文魚試過抆屎果陣有啲白色線狀物體
依家少食咗好多同唔敢食爭鮮呢類平價壽司

佢都講過話無晒 野生本鮪
可惜呢個都唔係事實

佢係話三文魚唔食日本人

btw個post點解會有五毛入黎.....

去過日本關東 關西 九州，食過幾餐壽司。上至廚師發板 下至美登利 立啃，19元祖，元祿都食過，暫時未見過唔serve三文魚既餐廳。

日本人好尊重av女優,覺得佢地為大和民族男人服務好光榮